大陸起底即屬違法 最高可判七年

大陸「兩高」明確「起底」屬違法 可判囚7年

不少網民遇上不公事，就會在網上進行公審和「起底」（又稱人肉搜索）。內地「兩高」— 最高人民法院、最高人民檢察院 — 昨公布明確解釋，透過資訊網路發佈公民個人資訊，屬刑法規定的「提供公民個人資訊」，而在「起底」案件中，未經權利人同意公開其身分、照片、姓名等個人資訊，就是通過資訊網路發佈公民個人資訊，屬提供公民個人資訊。據有關法規定，案情特別嚴重的，最高可判囚7年以下。

內地最高人民法院、最高人民檢察院昨（9日）公布《關於辦理侵犯公民個人資訊刑事案件適用法律若干問題的解釋》，將於今年6月1日起實施。

《解釋》共有13條，明確「公民個人資訊」的範圍，是指以電子或者其他方式記錄，能識別特定人的身分或者反映其活動情況的資訊，包括姓名、身份證件號碼、通訊方式、住址和行蹤等。

最高人民法院研究室主任顏茂昆昨表示，在「起底」（又稱人肉搜索）案件中，未經權利人同意即將其身分、照片、姓名、生活細節等個人資訊公布於眾，影響其正常的工作和生活等，危害嚴重，更有人惡意利用洩露的個人資料進行違法行為。顏茂昆指，通過資訊網路發佈公民個人資訊，實際上亦是提供公民個人資訊，故認為這應當視為「提供」。

基於此，《解釋》第三條規定，向特定人提供公民個人資訊，以及通過資訊網路或者其他途徑發佈公民個人資訊，應屬刑法第253條規定的「提供公民個人資訊」。

造成被害人死亡 可囚3至7年

根據內地刑法第253條規定，違反國家規定，向他人出售或者提供公民個人資訊，案情嚴重者，可判處3年以下有期徒刑或者拘役，或罰款；案情特別嚴重的，會判處3年以上7年以下有期徒刑，以及罰款。

而何謂「情節嚴重」和「情節特別嚴重」，則有兩方面準則，其一是數量標準，根據資訊類型，非法獲取、出售或者提供不同類形的公民個人資訊達「500條以上」、「5000條以上」和「5萬條以上」，或者違法所得5萬元人民幣以上，即屬「情節嚴重」。

另一項準則是嚴重後果，當「造成被害人死亡、重傷、精神失常或者被綁架等嚴重後果」、「造成重大經濟損失或者惡劣社會影響」則屬「情節特別嚴重」。

大陸媒體稱，為促使網路服務提供者切實履行保護個人資訊安全，《解釋》還規定，網路服務提供者若不履行法律規定的資訊網路安全管理義務，令使用者的公民個人資訊洩露，造成嚴重後果，應當依照刑法第286條規定處罰。

相關報道：中國新聞網

遲啲中港融合 拉晒你哋班連登仔

係就快唔好等禮拜